\section {現代的なOpenGLプログラミング}

OpenGLは高性能グラフィックスのための基盤技術の規格のひとつであり，現在はKhronos Groupと称する業界団体が策定している．OpenGLは当初は三角形などの単純な図形を描画するためのさまざまな命令から構成されるAPIであった．OpenGLにおいては，\emph {固定シェーダ}と呼ばれるグラフィックパイプライン\footnote {三角形のようなグラフィックプリミティブの配置と座標変換を経て，ピクセルの色を計算する一連の処理}を実現するハードウェアに対して，パラメタを設定した上で，図形のデータを送付することで描画処理がなされる．

\subsection {固定シェーダとプログラム可能なシェーダ}

2004年に発表されたOpenGL 2.0においては，シェーダの働きの一部をソフトウェアで記述するための言語として\emph {OpenGL シェーディング言語}(以後，\emph {GLSL})が利用できるようになった．固定シェーダの利用に際しては，描画に必要なデータの準備は主にCPU側で事前に計算する必要があった．一方，GLSLを利用することでGPUの膨大な計算能力を活かせるようになった．さらに重要なことに，描画に必要なデータをGPU側で管理し，限定的なCPU-GPU間の通信を避けることで，ともすると描画処理のボトルネックとなるCPU-GPU間の通信を大幅に削減できるようになった．

OpenGLは数年おきにメジャーバージョンを更新し，最新の規格OpenGL 4.xにおいては\emph {頂点シェーダ} (\emph {Vertex shader})，\emph {テッセレーションシェーダ} (\emph {Tessallation shader})，\emph {形状シェーダ} (\emph {Geometry shader})，\emph {画素シェーダ} (\emph {Fragment shader})といったグラフィックパイプラインの主立った要素をプログラムできるようになっている．さらに，2012年に発表されたOpenGL4.3においてグラフィックパイプラインと独立に働く\emph {計算シェーダ} (\emph {Compute shader})によって汎用GPU計算が記述できるようになった．

OpenGL APIとGLSLの機能は低レベルかつ煩瑣であるため，本節では重要な概念のみの説明に留める．詳細については，仕様書や参考書を参照されたい\cite{%
  wolff-2013-opengl-4-shading-language-cookbook,%
  sellers-2015-opengl-superbible:-comprehensive-tutorial-and-reference,%
  segal-2015-opengl-graphics-system:-a-specification,%
  kessenich-2014-the-opengl-shading-language-language-version}．

\subsection {頂点配列と頂点バッファ}

われわれの身の周りには3Dグラフィックスが満ち溢れている．その高度に複雑かつ精細な描写と比較して，OpenGLが提供する機能は恐しく原始的である．たとえば，本稿の主題である球について言えば，球を描くための命令などというものは存在しない．OpenGLが提供するのは，線，折れ線，三角形を描画するための機能に限定すると思ってよい．OpenGLを利用して図形を描画するためには，その図形を十分に細かい三角形に分解し，この三角形の集合について必要な情報（形状，色，模様，法線など）をGPUに送信したのちに，描画命令を発行する．

GPUへの図形情報の送信に関わる重要な二つの概念が\emph {頂点配列} (\emph {Vertex array})と\emph {頂点バッファ} (\emph {Vertex buffer})である．たとえば，三次元空間における三点$\{ (1, 0, 0), (0, 1, 0), (0, 0, 1) \}$から構成される三角形の各点をそれぞれ赤，緑，青で着色したものを考えよう．このような情報をJSON風に表現するならば，以下のような頂点属性の配列を思いつくかもしれない．

\begin{lstlisting}
triangle = [
  { position: [ 1, 0, 0 ],
    color: [ 255, 0, 0 ] },
  { position: [ 0, 1, 0 ],
    color: [ 0, 255, 0 ] },
  { position: [ 0, 0, 1 ],
    color: [ 0, 0, 255 ] } ];
\end{lstlisting}

OpenGLにおいては，GPUのメモリアクセス特性にしたがって，このような構造体の配列ではなく，配列の構造体を用いることが一般的である．すなわち，３つの頂点について座標の配列と色の配列を用意した上で，これらふたつの配列を一括してGPUに送付する．ここにおいて，それぞれの配列を抽象化した構造を\emph {頂点バッファオブジェクト} (\emph {Vertex buffer object}，略して \emph {VBO})と呼ぶ．各VBOは頂点群の属性を表すと考えるとよい．これらVBO群をまとめあげたものを抽象化した構造が\emph {頂点配列オブジェクト} (\emph {Vertex array object}，略して\emph {VAO})である．

\begin{lstlisting}
VAO = {
  positions:
    [[1, 0, 0], [0, 1, 0], [0, 0, 1]],
  colors:
    [[255, 0, 0], [0, 255, 0],
     [0, 0, 255]] };
\end{lstlisting}

前述のようにVBOは頂点群の属性を表す．VBOは，すでに例示した座標と色のほかに，テキスチャ座標\footnote {三角形に模様を貼り付けるときに各点に別途与える画像内のどの位置を対応させるかという情報}，三角形の法線（陰影，反射，屈折などの光学効果の計算に用いる）などの属性を表現するのに頻繁に用いられる．

\subsection {グラフィックパイプライン}

OpenGLでは，VAOを介して与えられる頂点の属性をもとに，グラフィックパイプラインと呼ばれる幾段かの処理を経て，画像が生成される．基本的な構成では，頂点シェーダと画素シェーダのみが用いられる．まず，表現したい図形を三角形に分解し，各頂点についてさまざまな属性をVAOに保存したものをGPUに渡す．GPUはVAOから取り出した各頂点の属性をもとに，その頂点の三次元座標に射影を施すことによって，頂点に対応する画面上の場所を計算する．つぎに，画面上の三角形が覆う領域に含まれるすべての画素（ピクセル）について，画素シェーダを呼び出しその画素の色を定める．画素ごとに色を計算することによってきれいな陰影表現を実現することができるが，三角形の頂点ごとに色を計算し，その色を補間するだけでもそれなりの陰影を施すこともできる．色の補間はハードウェアが自動的に計算するために実行性能がよい反面，凹凸のある図形の場合不自然な陰影を作ることもある．

前述の基本的なシェーダの構成に対して，さらにプログラム可能シェーダの機能を追加できる．テッセレーションシェーダを用いると，与えられた三角形を小さな三角形に細分化することができる．テッセレーションシェーダのひとつの目的は，頂点シェーダに対する陰影づけだけでは不自然な陰影がある場合に，細分化することでその不自然さを修正できる点にある．そもそも，表示したい図形を十分に小さな三角形に分解しておけばよいのだが，その計算を並列性の乏しいCPUにさせるのは非効率であるばかりでなく，頂点数が増加するにつれてCPU-GPU間の通信時間が問題となる．一方で，画素シェーダを用いて画素ごとに陰影を計算するのはいくらGPUが高並列とはいっても無駄が大きい場合が多い．このような状況を解決するためにシェーダ内で三角形を細分化することは有効である．テッセレーションシェーダのもうひとつの重要性は，細分化の度合いを図形の見た目の大きさに応じて調整できる点にある．すなわち，視点の近くにある物体は細かく分解してきれいに描写することが求められる．反対に視点から遠い大部分の物体を高精細に描画しても無駄というものである．むしろ，雑に描くことで処理性能を改善することができる．いわゆる\emph {段階的詳細化} (\emph {Level of detail}，あるいは\emph {LoD})技法である．

形状シェーダは，一風変っている．他のシェーダは前段のシェーダから与えられた構造に変換を施しているに過ぎないが，形状シェーダは与えられた図形を別の形状に変形する能力を有する．たとえば，点を三角形に変形したり，逆に与えられた多角形のうち，いくつかの点を削除することができる．この機能は，テッセレーションシェーダをさらに機能強化したように見えるが，同等の処理をする場合の性能はテッセレーションシェーダの方が優れている．形状シェーダは与えられた形状を消滅させることもできる．このため，LoD処理での，形状シェーダによって視点からの見かけの大きさがあまりに小さな図形の描画を抑制することもできる．

\subsection {計算シェーダ}

計算シェーダはCUDAやOpenCLに類似した汎用GPU計算に該当する機能を提供する．他のシェーダと異なり，計算シェーダはグラフィックパイプラインに属さない．計算シェーダを用いた描画処理においては，アプリケーションはまず計算シェーダを起動する．計算シェーダは計算結果を\emph {シェーダ共有バッファ} (\emph {Shader shared buffer}，あるいは\emph {SSB})と呼ばれるGPU内の共有メモリに残す．つぎに，アプリケーションはOpenGLの描画命令を用いてグラフィックパイプラインを起動する．ここで，SSBを参照することによって，計算シェーダの計算結果を利用することができる．

SSBは計算シェーダとグラフィックパイプラインを構成する他のシェーダの間で共有するだけでなく，CPU上で動作するアプリケーション側から参照・変更することもできる．


% 比較項目（球ひとつあたり）
% 描画頂点数
% 描画面数
% 使用するVAO数、領域
% 使用するVBO数、領域
% 通信量
% 描画時間

% 描画方式依存
% GL_PRIMITIVES_GENERATED: geometry shader
% GL_TIME_ELAPSED:
